\begin{center}
{\Large \textbf{Sinopsis}}
\end{center}
Progresul recent in prelucrarea limbajului natural a fost accelerată de 
dezvoltarea modelelor lingvistice de mari dimensiuni(LLM). Acest tip de arhitectura 
are ca scop învățarea unor reprezentări ale limbajului care pot captura proprietăți 
sintactice, semantice și să modele dependențe între cuvinte îndepărtate într-un mod efficient
și scalabil. În ciuda îmbunătățirii performanței acestor modele, modul in care ele 
învață și manipulează informația este doar parțial înțeles. \\ \\
%
Această limitare este cu atât mai relevantă în arhitecturile moderne care se bazează pe 
abordări fundamental diferite de a reprezenta informația. Modelele de tip transformer procesează
secvențe de text cu ajutorul mecanismului de atenție, care folosește informația din tokeni în fiecare
strat intern, fără o structură definită pentru memorie. Pe de altă parte, xLSTM o arhitectură de tip 
recurentă\cite{beck2024xlstmextendedlongshortterm} reprezintă o alternativă la modelele de tip transformer, 
folosind o structură pentru memorie explicită, care este actualizată incremental pe parcursul procesării
textului. Acest mecanism are ca avantaj înmagazinarea si rafinarea informației de fiecare dată când un nou 
token este procesat. \\ \\
%
Această lucrare investighează comportamentul arhitecturilor xLSTM printr-o 
serie de experimente care au ca scop să îmbunătățească modul în care sunt interpretate
reprezentarea, înmagazinarea și transformările datelor în interiorul 
modelului. Analiza se desfășoară
pe mai multe nivele de abstractizare, începând de la analiza la nivel 
de token, ca mai apoi să fie observate reprezentările 
la nivel de strat. Mai specific, sunt utilizate tehnici de tip logit lens\cite{nostalgebraist2020logitlens}
\cite{belrose2023tunedlens} pentru a remarca evoluția relației dintre reprezentările intermediare 
în spațiul de embeddings și spațiul vocabularului. De asemenea, 
comparăm reprezentările interne ale modelului xLSTM 
cu cele ale unei arhitecturi comparabile de tip transformer, 
anume Mistral-7B\cite{jiang2023mistral7b}. Scopul comparației este de a 
observa similaritatea evoluției reprezentărilor semantice dintre două arhitecturi diferite. 
Totodată, analizăm  modificarea memoriei pe parcursul
procesării tokenilor, urmărind evoluția memoriei pe parcursul parcurgerii unui text. 
și urmărim activările porților
input și forget la nivel de token pentru a înțelege cum modelul alege sa rețină și să elimine selectiv
conext. Împreună aceste experimente oferă o perspectivă nuanțată
a interpretării mecanismelor din interiorul arhitecturii xLSTM.\\ \\
%
În final, explorăm o utilizare practică a stării de memorie de dimensiune fixă din xLSTM prin memorarea 
informației contextuale în scenarii care testează abilitatea modelului de a răspunde la întrebări. Această abordare permite 
îmbunătățirea vitezei de răspuns pe măsură ce dimensiunea contextului crește, deoarece starea de memorie stocată poate fi 
reutilizată fără a procesa întreaga secvență de intrararăm această metodă cu modelul Mistral 7B 
și analizăm avantajele și dezavantajele arhitecturilor recurente și celor bazate pe Transformere din perspectiva 
vitezei și a performanței de fiecare dată. 